不明文的審查更有效

由於在社交網絡的發達，黃念欣的這篇文章引起小小的迴響，但很快事情就不了了之，關詩珮此作轉交台灣聯經出版，將會面世，但香港的出版自由，就如此地與其他自由般，在不知不覺間被收緊。

「其實不只是學術書籍的出版，香港的出版業，在不同的關卡，都被三中商這機構把持。」仍不時會與三中商旗下出版社合作的阿梵（化名）說。三中商每年都會出版大量書籍，當中不乏市場不大的學術、歷史等書籍。在絕大多時間，三中商其實為此等文化領域貢獻甚大，但到了某些關鍵議題，卻會出現「疑似」審查甚至不能出版的情況。「所以情況也極難去說清，是否有什麼紅線、有什麼審查。當事情未發生，參與者就有意無意迴避開可能出事的內容，那沒有明確的所謂審查制度，反而更有效。」

這其實就如梁文道回應順豐速遞書籍審查事件的觀察。在今年1月，梁文道在台灣通過順豐速遞寄書籍到香港，遭拒，他就認為，「今天更流行的，卻是一種靠政府部門和私人企業各級人員自己心領神會，自己揣摩忖度的方式，也就是我們平常所說的『自我審查』。事實證明，這確實是一種更加高效，更加無縫的審查方式。因為上頭不給你一套清晰細緻的判斷標準，只拿着一根大棒伺候，你就得時時提心吊膽地檢查自己，生怕自己行差踏錯。通常到了最後，你自己審查的力度都會比官方自己動手的時候還大。」